[
  {
    "QuestionText": "التوازن الكيميائي",
    "QuestionChoices": [
      "A- حركي",
      "B- ساكن",
      "C- غير ثابت",
      "D- ليس أيا مما سبق"
    ],
    "QuestionAnswer": 0
  },
  {
    "QuestionText": "اكتب علاقة ثابت التوازن الكيميائي بدلالة التراكيز للتفاعل الآتي:\r\n\r\n\\[{H\\_{2}}\\_{\\left( g \\right)} + {I\\_{2}}\\_{\\left( g \\right)} \\rightleftharpoons2HI\\_{\\left( g \\right)}\\]",
    "QuestionChoices": [
      "A- \\(K\\_{c} = \\frac{\\left\\lbrack \\text{HI} \\right\\rbrack^{2}}{\\left\\lbrack H\\_{2} \\right\\rbrack.\\left\\lbrack I\\_{2} \\right\\rbrack}\\)",
      "B- \\(K\\_{c} = \\frac{\\left\\lbrack H\\_{2} \\right\\rbrack.\\left\\lbrack I\\_{2} \\right\\rbrack}{\\left\\lbrack \\text{HI} \\right\\rbrack^{2}}\\)",
      "C- \\(K\\_{c} = \\frac{\\left\\lbrack H\\_{2} \\right\\rbrack.\\left\\lbrack I\\_{2} \\right\\rbrack}{\\lbrack HI\\rbrack}\\)",
      "D- \\(K\\_{c} = \\frac{\\left\\lbrack \\text{HI} \\right\\rbrack}{\\left\\lbrack H\\_{2} \\right\\rbrack.\\left\\lbrack I\\_{2} \\right\\rbrack}\\)"
    ],
    "QuestionAnswer": 0
  },
  {
    "QuestionText": "اكتب علاقة ثابت التوازن الكيميائي بدلالة التراكيز للتفاعل الآتي:\r\n\r\n\\[\\text{CaC}{O\\_{3}}\\_{\\left( s \\right)} \\rightleftharpoons \\text{CaO}\\_{\\left( s \\right)} + C{O\\_{2}}\\_{\\left( g \\right)}\\]",
    "QuestionChoices": [
      "A- \\(K\\_{c} = \\frac{\\left\\lbrack \\text{CaC}O\\_{3} \\right\\rbrack}{\\left\\lbrack \\text{CaO} \\right\\rbrack.\\left\\lbrack CO\\_{2} \\right\\rbrack}\\)",
      "B- \\(K\\_{c} = \\lbrack CO\\_{2}\\rbrack\\)",
      "C- \\(Kc = \\lbrack CaCO\\_{3}\\rbrack\\)",
      "D- \\(K\\_{c} = \\left\\lbrack CO\\_{2} \\right\\rbrack.\\lbrack CaCO\\_{3}\\)"
    ],
    "QuestionAnswer": 1
  },
  {
    "QuestionText": "علاقة Kp للتفاعل السابق:",
    "QuestionChoices": [
      "A- \\(K\\_{p} = K\\_{c}\\)",
      "B- \\(K\\_{p} = K\\_{c}\\left( \\text{RT} \\right)\\)",
      "C- \\(K\\_{p} = \\frac{K\\_{c}}{\\text{RT}}\\)",
      "D- \\(K\\_{c} = K\\_{p}\\left( \\text{RT} \\right)\\)"
    ],
    "QuestionAnswer": 1
  },
  {
    "QuestionText": "ليكن التفاعل:\r\n\r\n\\[W{O\\_{3}}\\_{\\left( s \\right)} +3H\\_{2\\_{\\left( g \\right)}} \\rightleftharpoons W\\_{\\left( s \\right)} +3H2O\\_{\\left( l \\right)}\\]\r\n\r\nفإن علاقة ثابت التوازن بدلالة التراكيز هي:",
    "QuestionChoices": [
      "A- \\(K\\_{c} =1\\)",
      "B- \\(K\\_{c} = \\left\\lbrack H\\_{2} \\right\\rbrack^{-3}\\)",
      "C- \\(Kc = \\left\\lbrack H\\_{2} \\right\\rbrack^{3}\\)",
      "D- \\(K\\_{c} = \\frac{\\left\\lbrack W \\right\\rbrack}{\\left\\lbrack WO\\_{3} \\right\\rbrack.\\left\\lbrack H2 \\right\\rbrack^{3}}\\)"
    ],
    "QuestionAnswer": 1
  },
  {
    "QuestionText": "العلاقة بين \\(K\\_{p},\\ K\\_{c}\\) للتفاعل السابق:",
    "QuestionChoices": [
      "A- \\(K\\_{c} = K\\_{p}\\left( \\text{RT} \\right)^{3}\\)",
      "B- \\(K\\_{p} = K\\_{c}\\left( \\text{RT} \\right)^{3}\\)",
      "C- \\(K\\_{p} = K\\_{c}\\)",
      "D- \\(K\\_{p} = K\\_{c}\\left( \\text{RT} \\right)^{2}\\)"
    ],
    "QuestionAnswer": 0
  },
  {
    "QuestionText": "ليكن التفاعل\r\n\r\n\\[2NO\\_{2} \\rightleftharpoons N\\_{2}O\\_{4}\\]\r\n\r\nفإن علاقة بين ثابت التوازن بدلالة التراكيز و بدلالة الضغوط الجزئية هو:",
    "QuestionChoices": [
      "A- \\(K\\_{c} = K\\_{p}\\)",
      "B- \\(K\\_{c} = K\\_{p}\\left( \\text{RT} \\right)\\)",
      "C-"
    ],
    "QuestionAnswer": null
  },
  {
    "QuestionText": "ليكن التفاعل:\r\n\r\n\\[{I\\_{2}}\\_{\\left( g \\right)} + {H\\_{2}}\\_{\\left( g \\right)} \\rightleftharpoons2HI\\_{\\left( g \\right)}\\]\r\n\r\nفإذا علمت أن \\(K\\_{c} =50.5\\) في درجة حرارة400K و تم حساب حاصل التفاعل في لحظة و كان\r\n\r\nQ =8 ، أي مما يلي صحيح:",
    "QuestionChoices": [
      "A- التفاعل يرجح بالاتجاه المباشر",
      "B- التفاعل يرجح بالاتجاه العكسي",
      "C- متوازن",
      "D- ليس أيا مما سبق"
    ],
    "QuestionAnswer": 0
  },
  {
    "QuestionText": "كل مما يلي من العوامل المؤثرة في حالة التوازن ما عدا:",
    "QuestionChoices": [
      "A- درجة الحرارة",
      "B- تغير التراكيز",
      "C- الضغط",
      "D- حفاز"
    ],
    "QuestionAnswer": 3
  },
  {
    "QuestionText": "ليكن التفاعل:\r\n\r\n\\[\\text{PC}l\\_{5} \\rightleftharpoons PCl\\_{3} + Cl\\_{2}\\text{\\ \\ \\ \\ }\\mathrm{\\Delta}\\mathrm{\\Delta}H &lt;0\\]\r\n\r\nإذا علمت أن التفاعل قد اختلّ توازنه و أصبح راجحاً بالاتجاه المباشر، أي من التغيرات ممكنة:\\(\\ \\)",
    "QuestionChoices": [
      "A- زيادة كمية \\(\\text{PC}l\\_{5}\\)",
      "B- زيادة الضغط",
      "C- زيادة كمية \\(Cl\\_{2}\\)",
      "D- زيادة درجة الحرارة"
    ],
    "QuestionAnswer": 0
  },
  {
    "QuestionText": "نقصان كمية \\(Cl\\_{2}\\) للتفاعل تؤدي:",
    "QuestionChoices": [
      "A- رجحان التفاعل المباشر",
      "B- رجحان التفاعل العكسي",
      "C- ليس أيّا مما سبق"
    ],
    "QuestionAnswer": 0
  },
  {
    "QuestionText": "ليكن التفاعل المتوازن :\r\n\r\n\\[N\\_{2}{O\\_{4}}\\_{\\left( g \\right)} \\rightleftharpoons2N{O\\_{2}}\\_{\\left( g \\right)}\\]\r\n\r\nزيادة ضغط هذا التفاعل تؤدي:",
    "QuestionChoices": [
      "A- زيادة تركيز \\(N\\_{2}{O\\_{4}}\\_{\\left( g \\right)}\\)",
      "B- زيادة تركيز \\(2N{O\\_{2}}\\_{\\left( g \\right)}\\)",
      "C- لا تؤثر",
      "D- رجحان التفاعل بالاتجاه المباشر"
    ],
    "QuestionAnswer": 0
  },
  {
    "QuestionText": "ليكن التفاعل المتوازن:\r\n\r\n\\(H\\_{2} + I\\_{2} \\rightleftharpoons2HI\\)\r\n\r\nزيادة ضغط تؤدي إلى:",
    "QuestionChoices": [
      "A- رجحان التفاعل المباشر",
      "B- رجحان التفاعل العكسي",
      "C- لا تؤثر"
    ],
    "QuestionAnswer": 2
  },
  {
    "QuestionText": "ليكن التفاعل\r\n\r\n\\[\\text{CaC}{O\\_{3}}\\_{\\left( s \\right)} \\rightleftharpoons CaO\\_{\\left( g \\right)} + C{O\\_{2}}\\_{\\left( g \\right)}\\]\r\n\r\nتم إنقاص حجم الوعاء للتفاعل السابق:",
    "QuestionChoices": [
      "A- رجحان التفاعل العكوس",
      "B- رجحان التفاعل المباشر",
      "C- لا يؤثر على حالة التوازن",
      "D- تزداد Kp"
    ],
    "QuestionAnswer": 0
  },
  {
    "QuestionText": "ليكن التفاعل:\r\n\r\n\\[2S{O\\_{2}}\\_{\\left( g \\right)} + {O\\_{2}}\\_{\\left( g \\right)} \\rightleftharpoons2S{O\\_{3}}\\_{\\left( g \\right)}\\]\r\n\r\nإذا علمت أن زيادة درجة الحرارة تقلل من مردود ال\\(S{O\\_{3}}\\_{\\left( g \\right)}\\) فإن:",
    "QuestionChoices": [
      "A- \\(\\mathrm{\\Delta}H &lt;0\\)",
      "B- \\(\\mathrm{\\Delta}H &gt;0\\)",
      "C- \\(\\mathrm{\\Delta}H =0\\)",
      "D- لا يمكن تحديد ذلك"
    ],
    "QuestionAnswer": 0
  },
  {
    "QuestionText": "ليكن التفاعل:\r\n\r\n\\[2HI\\_{\\left( g \r\night)} \r\nightleftharrows {H\\_{2}}\\_{\\left( g \r\night)} + {I\\_{2}}\\_{\\left( g \r\night)}\text{\\ \\ \\ \\ \\ }\\mathrm{\\Delta}H >0\\]\r\n\r\nفإن زيادة درجة",
    "QuestionChoices": [],
    "QuestionAnswer": null
  },
  {
    "QuestionText": "|  | > <br>> A- معدل تغير التركيز بدلالة الزمن<br>> <br>> B- معدل تغير السرعة بدلالة الزمن<br>> <br>> C- ثبات التراكيز للمواد بعد الوصول لحالة التوازن<br>> <br>> D- A+C | D |",
    "QuestionChoices": [
      "A- معدل تغير التركيز بدلالة الزمن",
      "B- معدل تغير السرعة بدلالة الزمن",
      "C- ثبات التراكيز للمواد بعد الوصول لحالة التوازن",
      "D- A+C"
    ],
    "QuestionAnswer": 3
  },
  {
    "QuestionText": "مزج2mol من ثنائي أكسيد الكبريت مع2mol من ثنائي أكسيد النتروجين في وعاء حجمه4L فحدث التفاعل:\r\n\r\n\\[S{O\\_{2}}\\_{\\left( g \r\night)} + N{O\\_{2}}\\_{\\left( g \r\night)} \r\nightleftharpoons S{O\\_{3}}\\_{\\left( g \r\night)} + NO\\_{\\left( g \r\night)}\\]\r\n\r\nفإذا علمت أن \\(K\\_{c} =0.25\\) فما هي النسبة المئوية المتفاعلة من ثنائي أكسيد النتروجين:",
    "QuestionChoices": [
      "A- \\(3.6\\ \\%\\)",
      "B-0.33 %",
      "C-33.3 %",
      "D-3 %"
    ],
    "QuestionAnswer": 2
  },
  {
    "QuestionText": "ليكن التفاعل:\r\n\r\n\\[A\\_{\\left( g \r\night)} +2B\\_{\\left( g \r\night)} \r\nightleftharpoons3C\\_{\\left( g \r\night)}\\text{\\ \\ \\ \\ }\\mathrm{\\Delta}H &lt; \\0\\]\r\n\r\n*عند زيادة درجة الحرارة للتفاعل السابق:*",
    "QuestionChoices": [
      "A- يرجح التفاعل المباشر و تزداد كمية المواد الناتجة و تزداد قيمة ثابت التوازن",
      "B- يرجح التفاعل العكسي و تزداد كمية المواد المتفاعلة و تنقص قيمة ثابت التوازن",
      "C- يرجح التفاعل العكسي تزداد كمية المواد المتفاعلة و تزداد قيمة ثابت التوازن",
      "D- يرجح التفاعل المباشر و تزداد كمية المواد الناتجة و تنقص قيمة ثابت التوازن"
    ],
    "QuestionAnswer": 1
  },
  {
    "QuestionText": "ليكن تفاعلاً عكوساً، ثابت سرعة التفاعل المباشر \\(k\\_{1} =8.8\\ \\times \\10^{-2}\\)، و سرعة التفاعل العكسي \\(k\\_{2} =2.2 \\times10^{-2}\\) فتكون قيمة ثابت التوازن بدلالة التراكيز هي:",
    "QuestionChoices": [
      "A-4",
      "B-2",
      "C-1"
    ],
    "QuestionAnswer": null
  },
  {
    "QuestionText": "تصنيع الميثانول يتطلب مجموعة من التفاعلات الآتية:\r\n\r\n| \\[\\mathbf{K}\\_{\\mathbf{c}\\mathbf{1}}\\] | \\[\\mathbf{C}\\mathbf{O}\\_{\\mathbf{g}}\\mathbf{+}\\frac{\\mathbf{1}}{\\mathbf{2}}\\mathbf{O}\\_{\\mathbf{2}}\\mathbf{\\rightleftharpoons C}\\mathbf{O}\\_{\\mathbf{2}}\\] |\r\n| --- | --- |\r\n| \\[K\\_{c2}\\] | \\[{H\\_{2}}\\_{\\left( g \\right)} + \\frac{1}{2}{O\\_{2}}\\_{\\left( g \\right)} \\rightleftharpoons H\\_{2}O\\_{\\left( l \\right)}\\] |\r\n| \\[K\\_{c3}\\] | \\[CH\\_{3}OH\\_{\\left( l \\right)} + \\frac{3}{2}O\\_{2}\\ \\rightleftharpoons C{O\\_{2}}\\_{\\left( g \\right)} +2H\\_{2}O\\_{\\left( l \\right)}\\] |\r\n\r\nفتكون قيمة Kc للتفاعل الآتي\r\n\r\n\\[CO\\_{\\left( g \\right)} +2{H\\_{2}}\\_{\\left( g \\right)}\\ \\rightleftharpoons CH\\_{3}OH\\_{\\left( l \\right)}\\]",
    "QuestionChoices": [
      "A- \\(K\\_{c} = \\frac{K\\_{c1}\\left( K\\_{c2} \\right)}{K\\_{c3}}\\)",
      "B- \\(K\\_{c} = \\frac{K\\_{c1}\\left( K\\_{c2} \\right)^{2}}{K\\_{c3}}\\)",
      "C- \\(K\\_{c} = \\frac{K\\_{c1}\\left( K\\_{c3} \\right)}{K\\_{c2}}\\)",
      "D- \\(K\\_{c} = \\frac{K\\_{c1}\\left( K\\_{c2} \\right)^{3}}{K\\_{c3}}\\)"
    ],
    "QuestionAnswer": 1
  },
  {
    "QuestionText": "mezj \r\n\r\nمزج3mol من مادة A مع3mol من مادة B في وعاء سعته10L فيحدث التفاعل المتوازن وفق المعادلة:\r\n\r\n\\[A\\_{\\left( g \\right)} + B\\_{\\left( g \\right)} \\rightleftharpoons2C\\_{\\left( g \\right)}\\]\r\n\r\nفإذا علمت أن قيمة ثابت سرعة التفاعل الكيميائي المباشر \\(k\\_{1} =4.4\\ \\times \\10^{-2}\\) و قيمة ثابت سرعة التفاعل العكسي\\(k\\_{2} =1.1\\ \\times \\10^{-2}\\)   , قيمة \\(K\\_{c}\\) للتفاعل السابق:",
    "QuestionChoices": [
      "A-4",
      "B-2",
      "C-1",
      "D-8"
    ],
    "QuestionAnswer": 0
  },
  {
    "QuestionText": "تركيز المادة C عند التوازن هو:",
    "QuestionChoices": [
      "A-0.1",
      "B-0.2",
      "C-0.4",
      "D-0.05"
    ],
    "QuestionAnswer": 1
  },
  {
    "QuestionText": "يحدث التفاعل الممثل بالمعادلة:\r\n\r\n\\[{H\\_{2}}\\_{\\left( g \\right)} + {I\\_{2}}\\_{\\left( g \\right)} \\rightleftharpoons2HI\\_{\\left( g \\right)}\\]\r\n\r\nفي وعاء حجمه! 10L عند بلوغ حالة التوازن كان عدد مولات الهيدروجين7.2 mol و عدد مولات اليود2.4 mol و عدد مولات يود الهيدروجين0.4 mol .\r\n\r\nالتركيز الابتدائي للهيدروجين هو:",
    "QuestionChoices": [
      "A-0.02",
      "B-0.74",
      "C-0.7",
      "D-0.07"
    ],
    "QuestionAnswer": 1
  },
  {
    "QuestionText": "",
    "QuestionChoices": [],
    "QuestionAnswer": null
  }]